\input{main.tex}

\usepackage{mathtools}

\teachermode

\begin{document}

\setphysstyle{ЛФШ 2023}{Теория Друде}{11 класс}

\parindent=5mm

Рассмотрим металл, содержащий электронный газ концентрации $n$, во внешнем поле
\begin{equation}
	E_{out}(t) = E_{out}^0\cos(\omega t) = E^0_{out}\Re\left[e^{i\omega t}\right].
\end{equation}

Пусть при этом поле внутри кристалла $E_{in}(t)$, а смещение электронов относительно равновесного положения $r(t)$, рис.~\ref{fig:model}. Все векторные величины рассматриваем сонаправленными, то есть указанные формулы соответствуют проекции на горизонтальное направление оси $x$.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\begin{tikzpicture}[scale=1.15]%[object/.style={thin,double,<->}]
	      \draw[marrow, thick] (0, 0) -- ++(5.4, 0);
	      \draw[thick] (1, 0.5) -- ++(3, 0) -- ++(0, 3) -- ++(-3, 0) -- ++(0, -3);
	      \draw[dashed, thick] (1.4, 0.5) -- ++(3, 0) -- ++(0, 3) -- ++(-3, 0) -- ++(0, -3);
	      \foreach \y in {1, 2, 3}{
	      	\draw[marrow, thick] (0, \y) -- ++(1, 0);
	      	\draw[marrow, thick] (4.4, \y) -- ++(1, 0);
	      }
	      \foreach \y in {1, 1.5, 2, 3}{
	      	\draw[marrow, thick] (1.4, \y) -- (4, \y);
	      }
	      \draw[thick] (1.4, 2.5) -- ++(0.75, 0);
	      \draw[thick] (4, 2.5) -- ++(-0.75, 0);
	      \foreach \y in {0.75, 1.25, 1.75, 2.25, 2.75, 3.25}{
	      	\node[blue, thick] at (1.2, \y) {$+$};
	      	\node[blue, thick] at (4.2, \y) {$-$};
	      }
	      \node[thick] at (0.45, 2.5) {$E_{out}(t)$};
	      \node[thick] at (2.7, 2.5) {$E_{in}(t)$};
%	      \draw[thick] (4, 0.45) edge[<->] node[below, thick] {$r(t)$} (4.4, 0.45);
	      \node[below, thick] at (4.2, 0.5) {$r(t)$};
	      \draw[marrow, thick] (0, 4) -- ++(5.4, 0);
	      \draw[dotted, very thick] (3.5, 1.25) -- ++(1.4, 0) -- ++(0, 1.5) -- ++(-1.4, 0) -- ++(0, -1.5);
	      \node[above right, thick] at (4.9, 2) {$S$};
	\end{tikzpicture}
	\caption{Металл во внешнем поле $E_{out}(t)$. Электронное облако смещается \textbf{по направлению поля} на $r(t)$. Поле внутри кристалла $E_{in}(t)$. Точками показан контур для теоремы Гаусса, уравнение \eqref{Gauss}.}
	\label{fig:model}
\end{figure}

Для начала напишем связь между электрическим полем внутри кристалла и смещением электронов. Будем писать поля в виде комплексной экспоненты.
\begin{equation}
	m\ddot{r}(t) = -eE_{in}(t) = -eE^0_{in}e^{i\omega t}.
\end{equation}
Подставим решение в виде комплексной экспоненты
\begin{equation}
	r = r_0e^{i\omega t}
\end{equation}
и получим в результате
\begin{equation}
	r_0 = \frac{eE^0_{in}}{m\omega^2}, \qquad r(t) = \frac{eE_{in}(t)}{m\omega^2}.
\end{equation}

Необходимо отметить неожиданный результат: знак $r_0$ совпадает со знаком $E^0_{in}$, что означает, что электроны смещаются \textbf{по направлению} переменного поля несмотря на отрицательный заряд. Таким образом, на границах материала образуется нескомпенсированный заряд и получается своеобразный конденсатор.

Осталось связать поле внутри $E_{in}(t)$ со внешним полем $E_{out}(t)$. Для этого сначала найдём поверхностную плотность заряда $\sigma(t)$
\begin{equation}
	|\sigma(t)| = \frac{Q(t)}{S} = \frac{en V(t)}{S} = enr(t).
\end{equation}

Напишем теорему Гаусса для контура, показанного точками на рисунке~\ref{fig:model}
\begin{equation}
	\frac{Q(t)}{\varepsilon_0} = -\frac{|\sigma(t)|S}{\varepsilon_0} = \int \vec E\cdot d\vec S = E_{out}(t)S - E_{in}(t)S.
	\label{Gauss}
\end{equation}
После сокращения на площадь и подстановки выражения для $\sigma(t)$ получим связь на поля
\begin{equation}
	E_{out}(t) = E_{in}(t) - \frac{ne^2}{\varepsilon_0m\omega^2}E_{in}(t) = \left(1 - \frac{ne^2}{\varepsilon_0m\omega^2}\right)E_{in}(t) = \varepsilon(\omega)E_{in}(t).
\end{equation}

Таким образом, диэлектрическая проницаемость металла зависит от частоты и при малых частотах может быть отрицательной
\begin{equation}
	\varepsilon(\omega) = 1 - \frac{ne^2}{\varepsilon_0m\omega^2} = 1 - \frac{\Omega_P^2}{\omega^2}.
\end{equation}

С учётом поляризуемости решётки под действием внешнего поля более аккуратное выражение для формулы Друде имеет вид
\begin{equation}
	\varepsilon(\omega) = \varepsilon_{\infty} - \frac{\Omega_P^2}{\omega^2}.
\end{equation}

\end{document}